%%
%% This is file `uantwerpenexam-example1.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% uantwerpendocs.dtx  (with options: `ex-example1')
%% 
%% This is a generated file.
%% 
%% Copyright (C) 2013-2019  by Walter Daems <walter.daems@uantwerpen.be>
%% 
%% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
%% the LaTeX Project Public License, either version 1.3 of this license
%% or (at your option) any later version.  The latest version of this
%% license is in:
%% 
%%    http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% 
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 2005/12/01 or later.
%% 
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is Walter Daems.
%% 
\def\fileversion{2.4}
\def\filedate{2019/04/10}
\documentclass[a4paper,10pt]{uantwerpenexam}
\usepackage{newpxtext} % demonstration of some fine font packages
\usepackage{newpxmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[dutch]{babel} % last language loaded will
                          % determine logo version (change to
                          % [dutch] for a monolingual version)
\course{19876FTIDUM}{5-Bistrologie}
\author{Walter Daems}
\facultyacronym{TI}
\programme{BA}{IW}{EI}
\academicyear{2017-2018}
\exampart{Schriftelijk Examen}
\examgroupnumber{1 (eerste examenkans-inhaal)}
\examdate{2018-01-29}
\examlength{4h}
\tstart{08h30}
\tend{12h30}
\rooms{G.U.025}
\extrainfo[firstpage]{
  Belangrijke informatie:\\\par
  Het volledige Onderwijs- en Examenregelement (OER) is van toepassing
  op dit examen.
  Toch wil ik vooraf nog een aantal regels duidelijk stellen:
  \begin{enumerate}
  \item Mogen op je tafeltje aanwezig zijn:
    (1) schrijfgerief, los d.w.z. \emph{niet} in een pennenzak (geen
    papier; er zit examenpapier bij de opgaven),
    (2) je rekenmachine (zonder alfanumerieke data en zonder
    geheugenkaarten),
    (3) het formularium.
  \item Volledig \emph{verboden te gebruiken}: alle apparatuur met
    geheugen- of communicatiefunctionaliteit zoals GSM, smartphone,
    smartwatch, muziekspeler, \ldots
    Je tas staat vooraan in het lokaal. Hang je jas aan de kapstok of
    leg hem bij je tas.
  \item Schrijf je naam op het titelblad van de opgave in het daartoe
    voorziene vak. Op de andere bladen schrijf je je naam
    \emph{niet}. Je examenopgave heeft een uniek nummer dat toelaat het
    te identificeren.
  \item Op het einde van het examen geef je \emph{alle} bladen weer af
    aan de aanwezige docent.
  \end{enumerate}
  Succes!
}
\studentnr{127}
\setmcsymbol{\bigcirc}

\begin{document}
\maketitle
\question{[VLATOP-BISTRO]}
\questionweight{3}

Geef de eerste vijf laureaten van de VLATOP-bistro
competitie.

\question{[BECHAMEL]}
\questionweight{7}

Welk van de onderstaande ingredi\"enten hoort niet thuis in
  een b\'echamel saus:
\mc{Melk}
\mc{Boter}
\mc{Bloem}
\mc{Eieren}
\mc{Suiker}

\insertsolutionspagepartial{2}

\insertsolutionspage{}
\clearpage

\question{[BISTROCULTURE-1]}
\questionweight{10}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Bespreek de evolutie van de Noord-Europese bistrocultuur
  gedurende de laatste vijftig jaar.
\item Breng dit in relatie tot de
  opkomst van de georganiseerde recensies zoals die van Michelin en
  Gault-Millau.
\end{enumerate}

\insertsolutionspagepartial{23}
\foreach \i in {1,2,3} {
  \insertsolutionspage{}
}
\foreach \i in {1,2} {
  \insertsolutionspage{Kladpapier}
}
\end{document}

\endinput
%%
%% End of file `uantwerpenexam-example1.tex'.
