\section{Informatik}
\label{fach:informatik}
Das Fachmodul \module{Informatik} bindet Pakete ein, um Klassen- sowie Objektdiagramme (\texttt{pgf-umlcd}), Syntaxdiagramme (\pkg{syntaxdi}, siehe \prettyref{paket:syntaxdi}), Struktogramme (\pkg{struktex}) und Sequenzdiagramme (\texttt{pgf-umlsd}) setzen zu können. Die entsprechenden Dokumentationen sind bei den jeweiligen Paketen zu finden. Hier sind lediglich Abweichungen und Erweiterungen vom Standardumfang der Pakete dokumentiert.

\subsection{Objektdiagramme}
\begin{commands}
    \command{anchormark}[\oarg{Horizontale Verschiebung} \marg{Nodename}\oarg{Skalierung}] Durch den Befehl \cs{anchormark} können Objektdiagramme mit Beziehungsattributen ausgestattet werden, die an der korrekten Stelle hinter dem Attributbezeichner beginnen.

    \achtung{Dieser Befehl ist nicht skalierungssicher!}

    % % Der folgende kenntlich gemachte Abschnitt ist in der Zusammenarbeit
    % % von Informatikreferendaren und ehemaligen Informatikreferendaren
    % % der Studienseminare (heute ZfsL) Arnsberg, Hamm und Solingen
    % % entstanden.
    % %
    % % Der Abschnitt steht unter der Lizenz: Creative Commons by-nc-sa
    % % Version 4.0
    % % http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.de
    % %
    % % Nach dieser Lizenz darf der Abschnitt beliebig kopiert und
    % % bearbeitet werden, sofern das Folgeprodukt wiederum unter
    % % gleichen Lizenzbedingungen vertrieben und auf die ursprünglichen
    % % Urheber verwiesen wird.  Eine kommerzielle Nutzung ist
    % % ausdrücklich ausgeschlossen.
    % %
    % % Die Namensnennung durch einen Verweis und die Lizenzangabe der
    % % ursprünglichen Urheber auf den Materialien für Schülerinnen und
    % % Schüler ist erforderlich.
    % %
    % % Die vollständige Sammlung der Dokumente steht unter
    % % http://ddi.uni-wuppertal.de/material/materialsammlung/ zur
    % % Verfügung.
    % %
    % % Das LaTeX-Paket zum Setzen der Dokumente der Sammlung steht unter
    % % http://www.ctan.org/pkg/ zur Verfügung.
    % %
    % % ----- BEGIN ------------------------------------------------------
        \begin{example}[gobble=12]
            \begin{tikzpicture}[remember picture]
                \begin{object}[text width=5.5cm]{gustavsRadiowecker}{-3,0}
                    \attribute{standort = \diastring{Gustavs Zimmer}}
                    \attribute{weckzeit = \diastring{6:30}}
                    \attribute{weckmodusAktiv = \diastring{Wahr}}
                    \attribute{hatLautsprecher = \anchormark{hatLautsprecher}[0.025]}
                    \operation{einschalten()}
                    \operation{ausschalten()}
                    \operation{alarmAusloesen()}
                \end{object}
                \begin{object}[text width=4.5cm]{gustav}{-10,0}
                    \attribute{name = \diastring{Gustav Grabert}}
                    \attribute{geburtstag = \diastring{3.10.1998}}
                    \attribute{besitzt =\anchormark{besitzt}[0.025]}
                    \attribute{kennt =\anchormark{gKennt}[0.025]}
                \end{object}
                \begin{object}[text width=4.5cm]{fridolin}{-10,-4}
                    \attribute{name = \diastring{Fridolin Wagner}}
                    \attribute{geburtstag = \diastring{1.4.1999}}
                    \attribute{kennt =\anchormark{fKennt}[0.025]}
                \end{object}
                \begin{object}[text width=5.2cm]{lautsprecher}{-3,-5}
                    \attribute{untereFrequenzInHertz = 100}
                    \attribute{obereFrequenzInHertz = 18000}
                \end{object}

                \draw (hatLautsprecher) -- (lautsprecher.north);
                \draw (gKennt.south east) -- (fridolin.north);
                \draw (besitzt.east) -- (gustavsRadiowecker.west);
                \draw (fKennt.east) -- ($(fKennt.east)+(3.5,0)$)
                    -| ($(gustav.south)+(3,0.2)$) -- ($(gustav.south east)
                    +(-0.01,0.2)$);
            \end{tikzpicture}
        \end{example}
        % % ----- END ------------------------------------------------------
\end{commands}

\subsection{Sequenzdiagramme}
\label{fach:informatik:sequenz}
\begin{commands}
    \command{skaliereSequenzdiagramm}[\marg{Faktor}]
        \achtung{Sollte nicht mehr verwendet werden: Besser resizebox oder scalebox}

        Da es vorkommen kann, dass Sequenzdiagramme zu breit für eine Seite sind, kann mit dem Befehl \cs{skaliereSequenzdiagramm}\marg{Faktor} die Größe des Sequenzdiagramms angepasst werden, wenn er innerhalb der Umgebung \env{sequencediagram} ausgeführt wird.

    \command{newthreadtwo}[\oarg{Farbe}\marg{Bezeichnung}\marg{Name}\marg{Abstand}]
        Threads haben im Gegensatz zu Instanzen im Paket \pkg{pgf-umlsd} immer einen festen Abstand zu den Nachbarn. Durch den neuen Befehl \cs{newthreadtwo} ist es über den dritten Parameter möglich, diesen Abstand zu verändern. Dabei verhält sich der neue Parameter für den Abstand genauso wie der zugehörige optionale Parameter bei Instanzen.

        \begin{example}[gobble=12]
            \begin{sequencediagram}
                \newthread{fritz}{fritz}
                \newthreadtwo{mutter}{mutter}{3cm}
                \newinst[2]{wecker}{wecker}
                \newinst[2]{lampe}{lampe}

                \begin{callself}[2]{fritz}{schlafe()}{}
                \end{callself}
                \begin{call}{fritz}{gibUhrzeit()}{wecker}{\diastring{5:30}}
                \end{call}
                \begin{callself}[2]{fritz}{schlafe()}{}
                    \begin{call}{mutter}{gibUhrzeit()}{wecker}{\diastring{6:30}}
                    \end{call}
                \begin{call}{mutter}{schalteAn()}{lampe}{}
                    \end{call}
                    \begin{call}{mutter}{weckeAuf()}{fritz}{}
                    \end{call}
                \end{callself}
            \end{sequencediagram}
        \end{example}

    \command{nextlevel} Im Paket für Sequenzdiagramme ist vorgesehen, dass man mit \cs{prevlevel} wieder einen Schritt nach oben gehen kann. Zusätzlich wird ein Befehl \cs{nextlevel} bereitgestellt, mit dem man auch einen zusätzlichen Schritt nach unten gehen kann, um ggf. etwas mehr Platz und Abstand zu schaffen.

\end{commands}

\subsection{Struktogramme}
Mit dem Paket \pkg{struktex} lassen sich sehr einfach Struktogramme setzen:

\begin{example}[gobble=4]
    \begin{struktogramm}(130,60)[koche Kaffee]
    \assign{F"ulle 1 Liter Wasser in die Kaffekanne}
    \assign{Gie"se das Wasser in den Wasserbeh"alter}
    \assign{Lege eine Filtert"ute in den Filter}
    \ifthenelse{5}{5}{Sind die Kaffeetrinker m"ude?}{Ja}{Nein}
        \assign{Gib 6 L"offel Pulver hinein}
    \change
        \assign{Gib 5 L"offel Pulver hinein}
    \ifend
    \assign{Dr"ucke auf den Start-Knopf}
    \while{Solange der Kaffee noch nicht durchgelaufen ist}
        \assign{Warte ungeduldig}
    \whileend
    \assign{Gie"se den Kaffee in die Tasse}
    \assign{Trinke den Kaffee aus der Tasse}
    \end{struktogramm}
\end{example}

\subsection{Syntaxdiagramme}
Für ein Beispiel siehe \prettyref{paket:syntaxdi}.

\subsection{Flussdiagramme}
Für Flussdiagramme, bzw. Programmablaufpläne steht der Style \verbcode|pap| bereit, der in \env{tikzpicture} genutzt werden kann. Damit werden \cs{node} ein entsprechendes Aussehen gegeben. Es stehen zur Verfügung:
\begin{description}
    \item[startstop] Für den Beginn bzw. das Ende eines Ablaufs, als Rechteck mit runden Ecken.
    \item[verzweigung] Für Abfragen und Wiederholungen als Diamant.
    \item[aktion] Einfache Aktionen in einem Rechteck.
    \item[einausgabe] Ein Rhomboid wird für Ein- oder Ausgaben genutzt.
    \item[unterprogramm] Ein Rechteck ergänzt um freie Flächen auf der linken und rechten Seite stellt den Aufruf eines Unterprogramms dar.
\end{description}

Weiterhin können Linien mit dem Style \verbcode|linie| versehen werden, um diese deutlicher darzustellen.

\begin{example}[gobble=4]
    \begin{tikzpicture}[pap]
        \node[startstop] (s1){Los!};
        \node[verzweigung, below = of s1] (v1) {Lieblingsfach Informatik?};
        \node[unterprogramm, right = of v1] (up1) {\nodepart[text width=7em]{two} Pro\-gram\-mie\-re ein Spiel};
        \node[aktion, below = of up1] (a1) {fuehre es aus!};
        \node[einausgabe, below = of v1] (ea1) {ERROR 1337};
        \node[startstop, below = of ea1] (e1){Ende};

        \draw[linie] (s1)--(v1);
        \draw[linie] (v1)--(up1) node[near start, above] {ja};
        \draw[linie] (v1)--(ea1) node[near start, right] {nein};
        \draw[linie] (up1)--(a1);

        \draw[linie] (a1) |- ($(e1.north) + (0,0.5)$);
        \draw[linie] (ea1)--(e1);
    \end{tikzpicture}
\end{example}
